【投資話題】揀股另類訊號：你個嘢壞咗呀！

Yahoo財經

理論上入手股票基本條件間公司要好，但投資市場奧妙之處，係當大家都忍唔住認為公司出現「你個嘢壞咗」時候，反而是
好公司衰在「太好」
買股票要揀好公司這道理人人懂得，所以不斷交出亮麗業績的強勢股大家都會爭住買，令股價一再被挾高及入場成本大增。加上大行對強勢股盈利的樂觀預測不斷推高目標價，令強勢股在業績公布前經常會出現升過龍情況，因為「好」字追入就會有買貴貨風險。
強勢股受「好」字拖累，只要業績稍為遜於預期，股價即會出現大震盪。最佳例子是股王騰訊，過去數次業績都拋出較市場預期更出色的數字，令市場對其業務樂觀度持續升溫，假如新一份業績未如市場預期，即使盈利仍然強勁，股價亦有機會掉頭向400元進發。又例如蘋果，明明盈利交足貨，但基於市場對iPhone神話告終的恐懼，稍有打擊iPhone銷情的風聲都會衝擊股價。
壞公司的三種「壞」
如果我們把目光擴闊一點，在股市中亦不乏入手「壞」公司的「好」機會。在股市中，壞公司的「壞」又分三種，一是公司營運情況真係「壞咗」，這方面最深入民心的代表係國泰航空。受燃油對沖合約一蝕再蝕及廉航競爭衝擊，國泰航空近年要積極縮皮，結果又造成惡性循環服務走樣，令股價一再尋底。不過日前公布的業績雖然繼續蝕錢，但因為蝕錢幅度少於預期，市場又憧憬燃油對沖惡夢將於明年進一步消退，令股價應聲彈起。可見底子厚的公司壞到盡頭，反而為大家帶來入手機會。
二是好公司忽然受到「壞」事件衝擊，例如農產品失收令食品公司成本急升，又或突發金融風暴重挫銀行業。只要「壞」事件並未動搖企業的基本優勢，捱過一至兩年艱難期後，受影響企業股價將隨著業務狀況改善而出現大反彈，金融海嘯後經歷漫長低潮再靠回購翻身的滙控便是好例子。所以當好公司碰上「壞」事件時，對持貨能力強勁的投資者來說，反而帶來中、長線投資的機會。
三是公司「壞」得「好」，聽起來很詭異，但確實有公司係靠「壞」去提升吸金力。例如一些受股民追捧的保險股，在網上其實風評平平，細心拆解之下便發現受批評的保險產品經過精心設計，成功降低賠償成本及提升吸金力，結果促成「壞」風評但「好」盈利的成果。又例如收租股一邊大幅縮減營運成本，另一邊大手加租或高價賣走物業，此作風當然令企業形象大打折扣，但就增加股份的吸引力。不過如果你是有原則的投資者，入手「壞」得「好」股份令自己心情不爽，就倒不如發掘其他投資機會了。